# 定義

## 仮説検定（hypothesis testing）とは
[標本データ](sample.md)の計算によって、[母集団](sample.md)の特性に関する仮説が正しいか検証すること

- 母集団の特性とは、その母集団の性質についての[確率分布](probability_distribution.md)の形を決めるパラメータの真の値（母数）や他の母集団の性質との関係性等のことである。

## 有意水準とP値とは
有意水準とP値とは、推計統計の仮説検定において使用する概念である。

- 有意水準
	- 帰無仮説を棄却するかの基準値。P値があらかじめ決めた有意水準より小さい場合に帰無仮説を棄却する
- P値
	- 帰無仮説の下で、[検定統計量](statistic.md)$`\lambda`$に標本データを代入して得られる統計値$`\lambda_{data}`$について、「その統計値より極端な統計値が出る確率」のこと
	- 「極端な」について両側確率を考えるか片側確率を考えるか、片側確率の場合でも左側を考えるか右側を考えるかは分布によって異なる
	- 例えば$`\chi^2`$分布であれば右片側確率$`Pr(\lambda \in [\lambda_{data},\infty])`$を考える
	- 例えば正規分布であれば両側確率$`Pr(\lambda \in [-\infty,-|\lambda_{data}|]+[|\lambda_{data}|,\infty])`$を考える

---
# 種類

## 統計手法の違いによる分類

検定は、何を確率と見なすかの考え方の違い、およびそれに起因した仮説の取り方の違いにより、下記の2種類がある。

|種類|母数の捉え方|仮説の取り方|対称性|
|-|-|-|-|
|推計統計の仮説検定|定数|母数に関するある仮定が正しいとする仮説（帰無仮説：$`H_0`$）が、標本データと矛盾するか否か（データが確率的に得られ難いか否か）を調べる。検定にあたっては、母数に関する別の仮定が正しいとする仮説（対立仮説：$`H_1`$）を立てる。|非対称|
|ベイズ統計の仮説検定|確率変数|母数に関するある仮定が正しいとする仮説（$`H_0`$）と、その仮定が正しくないとする仮説（$`H_1`$）のどちらがより確率的に確からしいかを調べる。|対称|

### 検定の対称性
- 推計統計の仮説検定は非対称
	- 帰無仮説$`H_0`$と対立仮説$`H_1`$は排反になるようにとるが、それぞれの仮定は互いに余事象になるとは限らない。
	- 矛盾するかどうかの基準値（有意水準）を定めれば、判定の結果は「$`H_0`$が誤りだとは言えない、即ち$`H_0`$と$`H_1`$のどちらが正しいかデータからは確信が得られない」「$`H_0`$が誤り=$`H_1`$が正しい」の２つのいずれかとなる。この判定は、$`H_1`$が正しいかの判定には使えるが、$`H_0`$が正しいかの判定には使えない。
	- また、$`H_0`$における仮定は１点で指定することが必要であり、通例「〇〇が0である」「〇〇と予想値との差が0である」という仮説が使われる。その為、例えば薬効の実験では「薬効がない」という仮説が$`H_0`$となる。「薬効がある」という仮説はその薬効の程度が値で予測できない限り$`H_0`$として指定できない。
	- すなわち、この検定は、$`H_0`$と$`H_1`$が非対称な検定手法である。
- ベイズ統計の仮説検定は対称
	- それぞれの仮定は互いに余事象とする。
	- 確からしさの程度の基準値（ベイズファクターの基準値）を定めれば、判定の結果は「$`H_0`$が正しい=$`H_1`$が誤り」「$`H_0`$、$`H_1`$のどちらが正しいかデータからは確信が得られない」「$`H_0`$が誤り=$`H_1`$が正しい」の３つのいずれかとなる。
	- この判定は、$`H_0`$と$`H_1`$は入れ替えても同じ計算プロセスで判定でき且つ結果も矛盾しない、対称な検定手法である。

## 確率分布の形の仮定の有無による分類

検定には、確率分布（の確率密度もしくは確率質量）の関数形の仮定が必要かによって下記の検定がある。

- パラメトリック検定
	- 確率分布の形を仮定して検定を行う手法。ほとんどの場合正規分布を仮定し、さらに分散についても仮定を設けることがある。
	- 仮定が満たされている限り、標本サイズが小さくても使える
	- 仮定に沿わない確率分布に対しては誤った答えをだす危険性がある（頑健でない）
- ノンパラメトリック検定
	- 確率分布の形を仮定せずに検定を行う手法。
	- 標本サイズが小さい場合には使えない
	- 標本サイズが大きさえすればその他の条件なく使える（頑健である）為、適用範囲が広い。

## 検定対象による分類

検定には、検定対象によって下記の検定がある。

### 1変量に対する検定

|検定対象|対象尺度|説明|パラメトリック検定の例|ノンパラ検定の例|
|-|-|-|-|-|
|母平均検定|量的変数|母平均が理論値（定数）と等しくないことを確認する（積極的に等しいことは確認できないが、等しいことが誤りだとは言えない理論値の範囲をもって区間推定とすることは可能）|[1変量平均のt検定](../analysis/t_test.md)|マン・ホイットニーのU検定<br />ウィルコクソンの符号順位検定|
|正規性検定|量的変数|母集団が正規分布でないことを確認する（積極的に積分布であることは確認できない）|シャピロ-ウィルク検定|-|

### 1変量もしくは2変量に対する検定

|検定対象|対象尺度|説明|パラメトリック検定の例|ノンパラ検定の例|
|-|-|-|-|-|
|適合度検定（＝母比率検定）|質的変数|1変量もしくは2変量の度数分布において、その母比率が理論分布（定数）と異なることを確認する（積極的に分布が一致することは確認できないが、等しいことが誤りだとは言えない理論値の範囲をもって区間推定とすることは可能（ただし1変量かつ標本空間のサイズが2である場合を除き、「区間」は「領域」になり計算が大変になる）|-|[G検定](../analysis/g_test.md)<br />多項検定（２項検定）<br />ピアソンの$`\chi^2`$検定 ※基本使用しない|

### 2変量に対する検定

|検定対象|対象尺度|説明|パラメトリック検定の例|ノンパラ検定の例|
|-|-|-|-|-|
|母平均同等性検定|量的変数|2変量の平均が等しくないことを確認する|独立2変量平均差のt検定<br/>ウェルチのt検定<br/>関連2変量の平均差のt検定|マン-ホイットニーのU検定<br />ウィルコクソンの符号順位検定|
|母分散同等性（均一性）検定|量的変数|2変量の分散が等しくないことを確認する|||
|比例定数検定|量的変数|2変量の比例定数が理論値（定数）と等しくないことを確認する。特に理論値を0とすれば「無相関であること」の確認となる|関連2変量の比例定数のt検定|マン-ホイットニーのU検定|
|独立性検定|質的変数|2変量度数分布（分割表）において2変量が独立でないことを確認する|-|[G検定](../analysis/g_test.md)<br/>フィッシャーの正確確率検定<br />ピアソンの$`\chi^2`$検定 ※基本使用しない|
|同一分布検定||2変量の確率分布が等しくないことを確認する|-|コルモゴロフ-スミルノフ検定|

### 3変量以上に対する検定

|検定対象|対象尺度|説明|パラメトリック検定の例|ノンパラ検定の例|
|-|-|-|-|-|
|母平均同等性検定|量的変数|3変量の平均が等しくないことを確認する|分散分析|クラスカル-ウォリスの順位和検定<br />フリードマン検定|

## 統計量が従う確率分布による分類

検定は、特定の確率分布に従う統計量を用いることがあり、下記の４検定が有名である。

- これらの統計量は、統計量に対する確率（確率密度関数の値）が、計算せずともわかるように値表の形で与えられており、コンピュータが出現する以前には重用された
- コンピュータの使用を前提とする場合は[尤度比検定](../analysis/likelihood_ratio_test.md)で直接尤度比を計算しても良い


|名称|説明|適用例|
|-|-|-|
|Z検定|帰無仮説が正しいと仮定した場合にZ統計量が標準正規分布に従うことを利用する検定。通常はt検定を用いる為、Z検定は用いることは少ない|母平均検定|
|[t検定](../analysis/t_test.md)|帰無仮説が正しいと仮定した場合にt統計量がt分布に従うことを利用する検定|母平均検定<br/>母平均同等性検定<br />比例定数検定|
|$`\chi^2`$検定|帰無仮説が正しいと仮定した場合に$`\chi^2`$統計量が$`\chi^2`$分布に従うことを利用する検定|適合度検定<br/>独立性検定<br/>分散均一性検定<br/>尤度比検定の近似|
|F検定|帰無仮説が正しいと仮定した場合にF統計量がF分布に従うことを利用する検定|分散均一性検定<br/>分散分析|

## まとめ表

|検定名|検定対象|変量数|変量の関係|帰無仮説|母分布の仮定|母分散の仮定|必要な標本サイズ|
|-|-|-|-|-|-|-|-|
|1変量平均のt検定|母平均|1|-|母平均＝理論平均（定数）|正規分布|-|-|
|独立2変量平均差のz検定|母平均|2|独立|平均が等しい|正規分布|分散既知|仮定通りなら小でOK。大なら非正規分布でも頑強|
|独立2変量平均差のt検定|母平均|2|独立|平均が等しい|正規分布|等分散|仮定通りなら小でOK。大なら非正規分布・非等分散でも頑強|
|ウェルチのt検定|母平均|2|独立|平均が等しい|正規分布|なし|>20|
|マン-ホイットニーのU検定|母平均|2|独立|平均が等しい|any|等分散|?|
|分散分析|母平均|>=3|独立|平均が等しい|正規分布|等分散|仮定通りなら小でOK。大なら非正規分布・非等分散でも頑強|	
|反復測定分散分析|母平均|>=3|関連|平均が等しい|正規分布|等分散|仮定通りなら小でOK。大なら非正規分布・非等分散でも頑強|
|関連2変量の平均差のt検定|母平均|2|関連|平均が等しい|正規分布|等分散|仮定通りなら小でOK。大なら非正規分布・非等分散でも頑強|
|ウィルコクソンの符号順位検定|母平均|2|関連|平均が等しい|any|?|?|
|バートレット検定|母分散|>=3|?|分散が等しい|正規分布|等分散|?|
|ルビーン検定|母分散|>=3|?|分散が等しい|正規分布|等分散|?|
|ブラウン・フォーサイス検定|母分散|>=3|?|分散が等しい|any|等分散|?|
|ピアソンの$`\chi^2`$適合度検定|母比率|1 or 2|-|母比率 = 理論比率（定数）|any（正規分布へ近似できる分布）|?|理論度数>5|
|G検定による適合度検定|母比率|1 or 2|-|母比率 = 理論比率（定数）|any|?|?|
|Fisher正確検定|独立性|2|関連|2変量は独立|any|?|?|
|ピアソンの$`\chi^2`$独立性検定|独立性|2|関連|2変量は独立|any（正規分布へ近似できる分布）|?|?|
|G検定による独立性検定|独立性|2|関連|2変量は独立|any|?|?|
|2変量比例定数のt検定|比例定数|2|関連|比例定数はゼロ(=無相関)|正規分布|等分散|仮定通りなら小でOK。大なら非正規分布・非等分散でも頑強|
|1変量コルモゴロフ-スミルノフ検定|母分布|1|?|母分布が理論分布に等しい|any|?|?|
|2変量コルモゴロフ-スミルノフ検定|母分布|2|?|母分布が等しい|any|?|?|
|シャピロ-ウィルク検定|母分布|1|-|母分布は正規分布|正規分布|?|?|
